### 巴巴罗萨的归来（7）

#### Territorial Acquisitions 领地收购案

#### The Sulzbach Domains 苏尔茨巴赫的领地

与圣布拉辛的奥托一样，我们对巴巴罗萨在非施瓦本地区的领地收购情况了解较少。巴巴罗萨在苏尔茨巴赫伯爵格哈德二世（Count Gebhard II of Sulzbach）于1188年去世后，安排自己的儿子们获得了格哈德从班贝克教区中获得的领地。巴巴罗萨大约在格哈德的独生子贝伦加尔二世（Berengar II，他的母亲玛蒂尔达是巴巴罗萨的姨妈）与1167年从罗马返程后屈服之后的某日，与埃伯哈德主教（Bishop Eberhard, d. 1172.6）或其继任者赫尔曼二世（Hermann II, r. 1172-77）达成了初步协议。1174年6月的雷根斯堡集会上对这些条款进行了修订，选择了贝希特斯加登的教务长亨利作为萨尔茨堡的新任大主教。最初，如果格哈德允许的话，主教便同意在伯爵死后将他的封地授予巴巴罗萨的儿子们。而作为回报，主教将获得1000银马克，大教堂的分教堂也会得到每年10镑的额外收入，而主教的“朋友”，也就是亲戚们，将得到20镑。在格哈德去世后实际支付这些款项之前，主教将暂时持有格哈德位于安贝格（Amberg）和班贝格之间领地的部分质押权，教士们对通行费也有15镑的留置权【这不就吃回扣吗？】，而亲朋好友们每年可以得到10车葡萄酒（carrada或者Fuder, 每车800至1800升不等，取决于产区）。这些位于巴伐利亚诺德高（Nordgau）地区的领地，主要集中在班贝格和雷根斯堡之间的苏尔茨巴赫郡，连接了苏尔茨巴赫以西的纽伦堡附近的帝国领地与班贝格东北部的埃格兰德（Egerland）。对苏尔茨巴赫家族在班贝格地区领地的收购使得霍亨斯陶芬家族在今天的上普法尔茨地区的领地更加完整了。

此外，巴巴罗萨还活得了苏尔茨巴赫家族在多瑙河以南巴伐利亚地区的一些领地，特别是位于因河（Inn）西部支流芒法尔河（Mangfall）上的巴特艾布灵（Bad Aibling），以及位于因河东岸，与芒法尔河汇流处上游的蒂罗尔（Tyrol）的埃布斯城堡（castle of Ebbs）。巴特艾布灵和埃布斯城堡都位于从奥格斯堡通往布伦纳山口的路线上，因此他们与普富伦多夫和库尔一样，在确保巴巴罗萨通往意大利的交通方面具有重要的战略意义。主教同意在以下两种情况下将封地授予皇帝的儿子们，即格哈德不同意，但他死后没有儿子（他的女儿们部分继承了他的领地）；或者巴巴罗萨先于伯爵去世。

1174年6月，贝阿特丽丝与丈夫一同参与了修订他与主教达成的初步协议。如果皇帝在伯爵之前去世，皇后将承担支付收购领地的义务，并且价格从1000马克提高到1200马克。合约中既然有贝阿特丽丝的参与，就表妹收购班贝格地区的领地是整个霍亨斯陶芬家族的事情，而并非只是帝国皇室，这些领地也被分配给腓特烈六世和奥托，而不是年幼的亨利国王。1174年7月13日，在协议的附录中，巴巴罗萨以122马克的价格购买了在初版协议中被明确派排除在外的其他班贝格地区的领地，既伯爵在今奥地利萨尔茨堡省东南部分的隆高（Lungau，今塔姆斯韦格（Tamsweg District）的行政权；以及多瑙河流域下巴伐利亚与上奥地利附近的领地。巴巴罗萨还获得了巴特艾布灵和埃布斯城堡的直接使用权。皇帝可能在1170年了解到隆高地区对于横跨高地陶恩山脉（Tauern）有多么高的战略价值，当时他在从萨尔茨堡前往卡林西亚的弗里萨赫时曾经过该地区。隆高地区保障了从巴伐利亚到德拉瓦河谷（Drava valley）、巴尔干和意大利东北部的道路。不过当巴巴罗萨与大主教阿达尔贝特的冲突得到解决后，偏远的隆高地区也就对霍亨斯陶芬家族没有多大意义了；腓特烈二世于1213年将帝国在隆高地区的所有领地都授予了萨尔茨堡主教区。

#### The Pleissenland and the Vogtland 普莱森兰和沃特格兰

巴巴罗萨为建立两个皇家而非自己家族的领地奠定了基础，这两处领地位于萨勒河（Saale river）和易北河上游之间，在埃格兰德和现代捷克-德国边境的前东德北部。德意志人定居者在帝国官员的保护下，在这个曾经聚居斯拉夫索布人（Slavic Sorbs）的地区开始进行拓荒运动。阿尔滕堡（Altenburg）位于莱比锡南部，就在普莱瑟河（Pleisse river）以西，戈斯拉尔经过开姆尼茨（Chemnitz）通往布拉格的道路上，建于10世纪。洛塔尔三世与康拉德三世都曾在这座城堡里居住过，而巴巴罗萨在1155年春天前往罗马参加加冕仪式时，曾要求他的内兄弟，图林根领主路易二世照看他的附庸，阿尔滕堡的主人亨利。1158年，巴巴罗萨用帝国在哈茨山区（Harz mountains）的各种财产换取了原本属于狮子亨利的妻子扎林根的克莱曼丝（Clemence of Zähringen）位于施瓦本地区的嫁妆。皇帝还对帝国领地进行了补偿，将他从父亲那里继承的所有土地，以及他“花了不少钱”从班贝格的议员阿本贝格伯爵拉伯托（Count Rapoto of Abenberg）那里购买的土地填进了帝国领地；据吕贝克的阿诺德（Arnold of Lübeck）记载，巴巴罗萨支付了500马克。在这些位于阿尔滕堡周边的林地中，包含了几座城堡，既亨利的领地，还有一个市场，以及科尔迪茨的蒂莫（Thimo of Colditz（另一个城堡）及其子女的领地，共计大约20个村庄。吕贝克的阿诺德记载，阿尔滕堡也被称为普莱森（Pleisse），而在1172年，一位帝国官员沃沙的雨果（Hugo of Wartha）首次被确定为普莱森兰地区的帝国法官。巴巴罗萨在1165年至1188年间曾6次造访阿尔滕堡，1181年他在这里捐赠建立了一家医院——这也是他最喜欢的一种虔诚的捐赠，也是一个市镇在城堡周围形成的标志。1183年，他将该医院及其周边财产置于自己名下。

还有一个帝国领地，既沃特格兰，位于阿尔滕堡西南部，萨勒河支流埃尔斯特河的上游。（先前提到的普莱森也是埃尔斯特河的一条支流。）该地区的古怪名字得名于帝国官员们，他们在埃尔斯特河与普莱森河汇合处的上游担任格拉（Gera）、魏达（Weida）和普劳恩（Plauen）城堡的代理人。虽然其中的一位代表魏达的亨利（Henry of Weida）在现存的文献中于1209年才第一次被提及，但学者们还是一直认为沃特格兰的发展始于巴巴罗萨统治时期。巴巴罗萨也因此推动了德意志王国东部边境的发展。
